.. SSH: обратный туннель
   =====================

.. проверено орфограмкой

Реверсное туннелирование SSH
-----------------------------
Технология реверсного туннелирования использует вспомогательный узел пересылкия (relay host).
В качестве узла пересылки можно использовать компьютер:

- с общедоступным IP адресом, 
- находящийся за пределами защищенной локальной сети

к которому можно подключиться с помощью клиента ``SSH``. 

Если установить туннель SSH от узла локальной сети до узела пересылки, то благодаря тому, что SSH туннель работает в обе стороны становиться возможным установить соединение в обратном направлении - от узла пересылки к узлу локальной сети. 
Именно поэтому такое туннелирование называется реверсным.

Возможность реверсного туннелирования определяется только возможностью подключения из локальной сети к узлу пересылки и не зависит от того, используется ли для защиты локальной сети сетевой экран с трансляцией адресов (``NAT``) или нет.

::

                Сервер
               пересылки
               ---------   ---
  client <--->|  relay  | |   |
              |   /\    | |   |
              |   ||    | |NAT|
              |   \/    | |   |
              |localhost|<=====> server
              |         | |   |
               ---------   ---

  ------ ssh сединение 
  ====== ssh туннель

Механизм обратной передачи пакетов от relay-сервера получил название "обратный туннель". 
В качестве сервера пересылки (relay-сервера) можно использовать любой компьютер, доступный по SSH с "белым" IP адресом.
С помощью relay-сервера можно подключиться к компьютеру, находящемуся под защитой маршрутизатора с NAT.

Настройка обратного туннеля
---------------------------

Исходные данные:

- ``server`` - сервера защищенный маршрутизатором с NAT (или просто сервер за NAT);
- ``relay`` - общедоступный сервер пересылки со статическим общедоступным ("белым") IP адресом ``relay_IP``;
- ``client`` - некоторый компьютер с доступом в интернет.

На сервере ``server`` открываем соединение к серверу ``relay``:

.. code:: sh

  server ~$ ssh -p relay_PRT -f -N -R 10022:localhost:22 relay_user@relay_IP 

Здесь:

- ``-p relay_PRT`` - номер порта (если он нестандартный) SSH на сервере ``relay``.
- ``-f`` запустить SSH в фоновом режиме сразу, как только будет выполнена проверка подлинности на сервере SSH. 
- ``-N`` не выполнять на удаленном сервере SSH какие-либо команды, просто перенаправлять порты.
- ``-R 10022:localhost:22`` ключ, настраивающий реверсный туннель. Он перенаправляет трафик с порта ``10022`` сервера ``relay`` на порт ``22`` на сервере ``server``.
- ``10022`` - любой свободный портом на сервере ``relay`` (порт не занятый другими сервисами).

Правильно набранная команда выполняется "молча".

Для проверки можно на сервере ``relay`` выполнить команду::

    relay~$ sudo netstat -nap | grep 10022

чтобы убедиться, что 127.0.0.1:10022 привязан к сервису ``sshd``.

Если команда выдаст что-то вроде::

    tcp  0  0 127.0.0.1:10022  0.0.0.0:*  LISTEN  -  

то обратный туннель настроен правильно.

Теперь с сервер ``relay`` можно получите доступ к серверу ``server`` следующим образом::

    relay~$ ssh -p 10022 server_user@localhost 

.. note::
   ``логин/пароль``, который нужно набрать для ``localhost``, должен быть для сервера ``server``, а не для сервера ``relay``, поскольку порт ``10022`` для ``localhost`` соединен туннелем с сервер ``server``. 

Прямое подключение к серверу защищенному сетевым экраном
--------------------------------------------------------

Недостаток описанных настроек: необходимо последовательно выполнить два соединения: сначала нужно соединяться с сервером ``relay``, 
и только затем с требуемым сервером ``server``. 
Это связано с тем, что конечная точка туннеля на сервере ``relay``
привязана к интерфейсу ``lo`` (127.0.0.1).

Можно настроить сервис ``sshd``, расположенный на сервере ``relay`` так, 
что бы он перенаправлял порт не с фиктивного интерфейса ``lo``, а с реального сетевого интерфейса::

                Сервер
               пересылки
               ---------   ---
              |         | |NAT|
  client <--->|  relay  |<=====> server
              |         | |   |
               ---------   ---

  ------ ssh сединение 
  ====== ssh туннель

Для этого в файл ``/etc/ssh/sshd_conf`` на сервере ``relay`` нужно добавить опцию::

    GatewayPorts clientspecified

и перезапустить сервис ``sshd``.

Теперь после выполнения команды::

    server~$ ssh -f -N -R relay_IP:10022:localhost:22 relay_user@relay_IP 

перенаправление порта доступно с интерфейса с IP адресом ``relay_IP``.

Для проверки этого можно войти на сервер ``relay`` и выполнить команду::

  relay~$ sudo netstat -nap | grep 10022

Её вывод должен быть примерно следующий::

  tcp  0  0 relay_IP:10022  0.0.0.0:*  LISTEN  -  

В отличие от предыдущего случая, конечной точкой туннеля теперь является
``relay_IP:10022`` (общедоступный адрес IP сервера ``relay``), а не
``127.0.0.1:10022``.

Теперь для того чтобы получить доступ к серверу ``server``, защищенному
NAT, можно на любом компьютере (например, на компьютере ``client``), выполнить команду::

    client~$ ssh -p 10022 server_user@relay_IP 

Хотя в приведенной команде ``relay_IP`` является адресом
сервера ``relay``, ``server_user`` должен быть учетной записью на
сервере ``server``. Это связано с тем, что реальный хост, доступный по URL ``relay_IP:10022`` 
то ``server``, а не ``relay``. Последний просто
ретранслирует трафик на сервер ``server``.
